\section{Tesztelés}

A kód Django-tól lehatárolt, külön egységet képező osztályainak működését lefedtem unit tesztekkel. Az integrációs/end-to-end tesztelést manuálisan végeztem, az alábbi teszteseteket követve.

\subsection{Hozzáférési adatok}

Az elkészült weboldal a \url{http://eghajlat.zivatar.hu} URL-en érhető el.

A szakdolgozati bírálat idejére létrehoztam 3 felhasználót, különböző jogosultsági szintekkel, a következő felhasználónevekkel és jelszavakkal: \ref{tab:tesztUsers}. táblázat.

\begin{table}[!htbp]
  \caption {Teszt felhasználók hozzáférési adatai} 
  \centering
  \begin{tabular}{ l l l }
  Felhasználó & Jelszó & Jogosultsági szint \\
  \hline
  thesisUser & HZ1OgAtNopzHksOh2qRc & egyszerű felhasználó \\
  thesisUpload & jIY9Xy59RdZBKWPVDpQa & feltöltési joggal rendelkező felhasználó \\
  thesisAdmin & jpkKlaOmzIpFGujczANe & adminisztrátor
  \end{tabular}
  \label{tab:tesztUsers}
\end{table}

Az adatfeltöltés tesztelésére elérhető mért CSV file: \url{https://github.com/zivatar/thesis/tree/master/test_data}.

A szoftver teljes forráskódja a \url{https://github.com/zivatar/thesis} publikus GIT repo-ban található.

\subsection{Alapvető működés}

Végrehajtandó lépések:

\begin{itemize}
\item Weboldal betöltése
\item Képek, layout szemrevételezése
\item Linkek végigkattintgatása
\end{itemize}

Elvárt eredmény:

\begin{itemize}
\item Layout nincs szétesve
\item Képek nem hiányoznak
\item Minden linken működő lap található, nem hibaüzenetek
\end{itemize}

\subsection{Autentikáció}

Előfeltételek:

\begin{itemize}
\item Létezik egy felhasználó, akinek van egy publikus és egy nem publikus mérőhelye
\item Létezzen egy másik felhasználó, site-ok nélkül
\end{itemize}

A végrehajtandó lépések és az elvárt eredmények összegzését a \ref{tab:tesztAuth}. táblázat tartalmazza.

\begin{table}[!htbp]
  \caption {Autentikáció tesztelési lépései összefoglalva} 
  \centering
  \begin{tabular}{ l l l l }
  Felhasználó & Mérőhely & Tevékenység & Eredmény \\
  \hline
  Nincs & Publikus & Listázás & Megjelenik \\
  Nincs & Nem publikus & Listázás & Nem jelenik meg \\
  Nincs & Publikus & Adatok megjelenítése & Megjelenik \\
  Nincs & Nem publikus & Adatok megjelenítése & Nem jelenik meg \\
  Nincs & Publikus & Adatok feltöltése & Nem lehetséges \\
  Nincs & Nem publikus & Adatok feltöltése & Nem lehetséges \\
  Nincs & Publikus & Észlelés & Nem lehetséges \\
  Nincs & Nem publikus & Észlelés & Nem lehetséges \\
  \hline
  Nem tulajdonos & Publikus & Listázás & Megjelenik \\
  Nem tulajdonos & Nem publikus & Listázás & Nem jelenik meg \\
  Nem tulajdonos & Publikus & Adatok megjelenítése & Megjelenik \\
  Nem tulajdonos & Nem publikus & Adatok megjelenítése & Nem jelenik meg \\
  Nem tulajdonos & Publikus & Adatok feltöltése & Nem lehetséges \\
  Nem tulajdonos & Nem publikus & Adatok feltöltése & Nem lehetséges \\
  Nem tulajdonos & Publikus & Észlelés & Nem lehetséges \\
  Nem tulajdonos & Nem publikus & Észlelés & Nem lehetséges \\
  \hline
  Tulajdonos & Bármelyik & Listázás & Megjelenik \\
  Tulajdonos & Bármelyik & Adatok megjelenítése & Megjelenik \\
  Tulajdonos & Bármelyik & Adatok feltöltése & Lehetséges \\
  Tulajdonos & Bármelyik & Észlelés & Lehetséges \\
  \hline
\end{tabular}
\label{tab:tesztAuth}
\end{table}

\subsection{Regisztráció}

Előfeltételek:

\begin{itemize}
\item Létező e-mail címek
\end{itemize}

Végrehajtandó lépések és elvárt eredmények:

Minden teszt előtt:

\begin{itemize}
\item Főoldal betöltése
\item Regisztráció linkre kattintás
\item Adatok kitöltése
\item Regisztráció gombra kattintás
\end{itemize}

Tesztesetek, elvárt működés:

\begin{itemize}
\item Valamelyik input mező üres $\rightarrow$ sikertelen regisztráció, magyarázó szöveg: ,,Ennek a mezőnek a megadása kötelező.''
\item Már létező felhasználónév $\rightarrow$ sikertelen regisztráció, magyarázó szöveg: ,,Létezik már egy felhasználó ezzel a névvel.''
\item Formailag nem megfelelő e-mail cím $\rightarrow$ sikertelen regisztráció, magyarázó szöveg
\item Eltérő a két jelszó mező tartalma $\rightarrow$ sikertelen regisztráció, magyarázó szöveg: ,,A két jelszó mező tartalma nem egyezik meg.''
\item reCAPTCHA nincs bekattintva $\rightarrow$ sikertelen regisztráció, magyarázó szöveg: ,,Ennek a mezőnek a megadása kötelező.''
\item Az összes mező érvényes $\rightarrow$ visszaigazoló e-mail megérkezik $\rightarrow$ belépni még nem tud $\rightarrow$ e-mailben érkezett linkre kattint $\rightarrow$ majd be tud lépni
\end{itemize}

\subsubsection{Belépés, kilépés}

Előfeltételek: létezik két felhasználó, egy aktív (USER-ACTIVE) és egy kitiltott (USER-INACTIVE).

Minden teszt előtt:

\begin{itemize}
\item Főoldal betöltése
\item Belépés linkre kattintás
\item Adatok kitöltése
\item Belépés gombra kattintás
\end{itemize}

Tesztesetek:

\begin{itemize}
\item Nem létező felhasználónév $\rightarrow$ sikertelen belépés
\item Létező felhasználó, hibás jelszó $\rightarrow$ sikertelen belépés
\item USER-INACTIVE, megfelelő jelszó $\rightarrow$ sikertelen belépés
\item USER-ACTIVE, megfelelő jelszó $\rightarrow$ sikeres belépés, a fejlécben megjelenik a ,,Felhasználó'' és a ,,Saját mérőállomások'' menüpont, hozzáfér a saját dolgaihoz a \ref{tab:tesztAuth}. táblázatnak megfelelően.
\item Elfelejtett jelszó kérése $\rightarrow$ e-mail-ben egyszer használatos linket kap $\rightarrow$ megfelelő új jelszót ad meg $\rightarrow$ be tud vele lépni
\item Elfelejtett jelszó kérése során nem megfelelő jelszót ad meg $\rightarrow$ sikertelen csere, magyarázó szöveg
\item Elfelejtett jelszó kérése során kapott linkre ismét rákattint $\rightarrow$ érvénytelen
\item Belépett USER-ACTIVE a ,,Kilépésre'' kattint $\rightarrow$ kilép 
\end{itemize}

\subsection{Publikus/saját mérőhelyek listája}

Előfeltételek: létezik több mérőhely, amik között vannak publikusak és nem publikusak is.

Végrehajtandó: publikus/saját mérőhelyek listájának betöltése.

Elvárt működés a publikus mérőhely listában:

\begin{itemize}
\item Az összes publikus mérőhely fel van sorolva a listában
\item Nem publikus mérőhelyek nincsenek a listában, akkor sem, ha az adott felhasználó sajátjai
\item A Google Maps térkép megjelenik, scrollozható, nagyítható
\item A Google Maps térképen ugyanazok a mérőhelyek vannak megjelenítve, mint a listában
\end{itemize}

Elvárt működés a saját mérőhely listában:

\begin{itemize}
\item Nem bejelentkezett felhasználó esetén a login felület jelenik meg
\item Az összes saját mérőhely fel van sorolva a listában (az inaktívak is)
\item A Google Maps térkép megjelenik, scrollozható, nagyítható
\item A Google Maps térképen ugyanazok a mérőhelyek vannak megjelenítve, mint a listában
\end{itemize}

\subsection{Publikus/saját mérőhely adatlapja}

Előfeltételek: létezik több publikus mérőhely, SITE-PHOTO rendelkezik feltöltött fényképpel, SITE-OBS észlelésekkel, SITE-CLIMA éghajlati adatokkkal. Létezik a SITE-PRIV nem publikus mérőhely, és a SITE-INACTIVE publikus, de nem aktív mérőhely is.

Teszt: publikus/saját mérőhely adatlapjának betöltése

Elvárt működés:

\begin{itemize}
\item Minden mérőhely adatlapján látszik a név, a mérőhely pozíciója Google Maps térképen (scrollozható, nagyítható)
\item Saját mérőhely esetén látszik az ,,Éghajlati napló'' és ,,Adatok feltöltése'' gomb
\item SITE-PHOTO esetén látszik a ,,Fényképek a mérőállomásról'' felirat és a kép
\item SITE-OBS esetén látszik a ,,Legutóbbi észlelések'' felirat, az utolsó három észlelés, és a ,,További észlelések'' link
\item SITE-CLIMA esetén látszik az ,,Éghajlati adatok'' felirat és az adott évre és hónapra mutató gomb
\item SITE-PRIV nem jelent meg a publikus mérőhelyek listájában, az URL-ben az állomás azonosítót ha átírjuk az övére (pl. \lstinline|http://127.0.0.1:8000/site/2/details|), a főoldal renderelődik ki. Ha a használt user a tulajdonos, akkor megjelenik az adatlap
\item SITE-INACTIVE adatlapja megjelenik
\end{itemize}

\subsection{Éghajlati adatok megjelenítése}

Előfeltételek: létezik mérőállomás, feltöltött éghajlati adatokkal.

Teszt: havi és évi adatlap betöltése.

Elvárt működés: megjelennek az adatlapok, amilyen jellegű adat van feltöltve, az ahhoz tartozó táblázatok és ábrák megjelennek.

\subsection{Éghajlati napló kitöltése}

Előfeltételek: létezik saját mérőállomás.

Tesztesetek, elvárt működés:

\begin{itemize}
\item Éghajlati napló betöltése $\rightarrow$ az aktuális hónapot mutatja, az utolsó sor a mai nap
\item Valid adatok bevitele az aktuális hónaphoz majd ,,Adatok beküldése'' $\rightarrow$ megjelennek az adatok az adott hónap éghajlati adatai között
\item Negatív napi csapadékadat bevitele $\rightarrow$ nem engedi az adatokat beküldeni
\item Negatív hóvastagság érték bevitele $\rightarrow$ nem engedi az adatokat beküldeni
\item Szignifikáns jelenségek rögzítése, adatok beküldése, éghajlati adatok ellenőrzése $\rightarrow$ a szignifikáns jelenségek megjelennek az összesítésben
\item Szignifikáns jelenségek törlése, adatok beküldése $\rightarrow$ a szignifikáns jelenségek törlődnek az összesítésből is
\item Múltbeli hónapra váltás, adatok feltöltése $\rightarrow$ a bevitt adatok a múltbeli hónap statisztikájába kerülnek be
\item Jövőbeli hónapra váltás $\rightarrow$ nem engedi a váltást
\end{itemize}

\subsection{Mért adatok feltöltése}

Előfeltételek: létezik USER-AUTH felhasználó, akinek van adatfeltöltési joga és saját mérőállomása és USER-UNAUTH felhasználó, akinek nincs adatfeltöltési joga, de van saját mérőállomása.

Tesztesetek, elvárt működés:

\begin{itemize}
\item 1. USER-UNAUTH az ,,Adatok feltöltése'' gombra kattint $\rightarrow$ ,,Nincs jogosultságod adatot feltölteni'' üzenetet kapja
\item 2. USER-AUTH az ,,Adatok feltöltése'' gombra kattint $\rightarrow$ ,,Válaszd ki az adatforrást'' üzenetet kapja és file tallózó felületet
\item 3. (2. után) Kiválaszt egy fájlt, ami nem valid CSV $\rightarrow$ hibaüzenet %TODO meg kell még csinálni 
\item 4. (3. után) Kiválaszt egy fájlt, ami valid CSV $\rightarrow$ megjelenik a CSV minden oszlopának fejléce és első sora
\item 5. (4. után) Egyik oszlop sincs kijelölve mint dátum $\rightarrow$ ,,Nincs dátum mező'' hibaüzenet
\item 6. (4. után) Nincs megadva dátumformátum $\rightarrow$ ,, Nincs dátumformátum'' hibaüzenet
\item 7. (4. után) Több oszlop tartalmának is ugyanaz lett megadva $\rightarrow$ ,,Nem egyedi a kiválasztás'' hibaüzenet
\item 8. (4. után) Valid kitöltés $\rightarrow$ megtörténik az adatok feltöltése, a folyamat állapotát kijelezzük, majd az adatok megjelennek az adott mérőállomásnál
\end{itemize}

\subsection{Aktuális időjárás észlelése}

Előfeltételek: van egy felhasználó, akinek van mérőállomása.

Tesztesetek, elvárt eredmények:

\begin{itemize}
\item Vizuális észlelés űrlap kitöltése $\rightarrow$ átirányít a főoldalra, a rögzített adatok megjelennek az adott mérőállomás észleléseinek listájában
\item Szignifikáns jelenség észlelése $\rightarrow$ az adott mérőállomáson az adott havi és évi szignifikáns jelenségek előfordulásának száma nő
\end{itemize}

\subsection{Új mérőhely létrehozása}

Előfeltételek: van egy felhasználó.

Tesztesetek, elvárt eredmények:

\begin{itemize}
\item ,,Saját mérőhelyek karbantartása'' menüpontban az adatok kitöltése, publikus és aktív (SITE-PUBL), majd mentés $\rightarrow$ megjelenik a mérőállomás a publikus mérőhelyek listájában, térképen a megfelelő helyen, és a megfelelő környezet információkkal
\item Ugyanez, de nem publikus (SITE-PRIV) $\rightarrow$ csak a saját mérőhelyek listájában jelenik meg, a publikus mérőhelyekében nem
\item Ugyanez, publikus, de nem aktív (SITE-INAC) $\rightarrow$ csak a saját mérőhelyek listájában jelenik meg
\end{itemize}

\subsection{Létező mérőhely szerkesztése}

Előfeltételek: léteznek az előző tesztben létrehozott mérőhelyek.

Tesztesetek, elvárt eredmények:

\begin{itemize}
\item Az egyik mérőhelyhez (pl. SITE-PUBL) a ,,Saját mérőhelyek karbantartása'' menüpontban fényképet töltünk fel $\rightarrow$ megjelenik az állomás adatlapján a fénykép
\item SITE-PUBL fényképét kicseréljük másikra $\rightarrow$ az álllomás adatlapján az új kép jelenik meg
\item SITE-PUBL fényképét töröljük $\rightarrow$ az állomás adatlapján nincs fénykép
\item SITE-PUBL pozícióját és beépítettségi adatait megváltoztatjuk $\rightarrow$ megváltozik a térképen a kijelölés, a mérőhely listában és az adatlapon megváltozik a beépítettségi kategória
\item SITE-PUBL mérőhelyet átállítjuk nem publikusra $\rightarrow$ a publikus mérőhelyek listájából eltűnik, a saját mérőhelyekéből nem
\item SITE-PUBL mérőhelyet átállítjuk inaktívra $\rightarrow$ a publikus mérőhelyek listájából eltűnik, a saját mérőhelyekéből nem
\item SITE-PRIV mérőhelyet átállítjuk publikusra $\rightarrow$ megjelenik a publikus mérőhely listában
\item SITE-INAC mérőhelyet átállítjuk aktívra $\rightarrow$ megjelenik a publikus mérőhely listában
\end{itemize}

\subsection{Új mérőműszer hozzáadása}

Előfeltételek: létezik egy felhasználó, akinek van mérőhelye (USER-SITE), és egy másik akinek nincs (USER-WITHOUT).

Tesztesetek és elvárt eredmények:

\begin{itemize}
\item USER-SITE: a ,,Saját mérőműszerek karbantartása'' menüpontban a ,,Műszer hozzáadása'' link mögött található űrlap kitöltése $\rightarrow$ megjelenik a műszerlistában egy új elem a megfelelő adatokkal, illetve a kiválasztott mérőhely adatlapján levő listán is
\item USER-WITHOUT: hibaüzenet a ,,Saját mérőműszerek karbantartása'' menüpontban %TODO megcsinálni
\end{itemize}

\subsection{Admin felület}

Előfeltételek: létezik egy admin joggal rendelkező felhasználó (USER-ADMIN) és egy frissen regisztrált másik felhasználó (USER-NORMAL).

Tesztesetek és elvárt eredmények:

\begin{itemize}
\item Alapból USER-NORMAL-nak nincs se admin joga, se adatfeltöltési joga, de belépési joga van. USER-ADMIN a ,,Felhasználók karbantartása'' lapon látja a felhasználók listáját a jogosultságaikkal.
\item USER-NORMAL-nak és nem bejelentkezett felhasználónak nincs ilyen menüpontja
\item USER-NORMAL betölti ugyanezt az URL-t $\rightarrow$ a főoldal renderelődik ki
\item Nem bejelentkezett felhasználó betölti ugyanezt az URL-t $\rightarrow$ a login screent kapja meg
\item USER-ADMIN ad adatfeltöltési jogot USER-NORMAL-nak $\rightarrow$ USER-NORMAL tud meteorológiai adatfájlokat feltölteni
\item USER-ADMIN ad admin jogot USER-NORMAL-nak $\rightarrow$ USER-NORMAL-nak megjelenik a ,,Felhasználók karbantartása menüpont'', és meg is jelenik a felület
\item USER-ADMIN inaktívvá teszi USER-NORMAL-t $\rightarrow$ USER-NORMAL nem tud belépni
\item USER-ADMIN aktívvá teszi USER-NORMAL-t $\rightarrow$ USER-NORMAL ismét be tud lépni
\end{itemize}